# Local Storage и Session Storage

### LocalStorage (локальное хранилище)
**Локальное хранилище** - это объект LocalStorage, который позволяет хранить данные для каждого домена в течение неограниченного времени (после закрытия вкладки браузера, самого браузера, перезагрузки компьютера т.е. на постоянной основе для всего веб-сайта), а точнее пока пользователь самостоятельно не удалит данные.
Каждый домен имеет доступ к своему хранилищу данных LocalStorage.
Некоторые браузеры блокируют LocalStorage в режиме инкогнито. LocalStorage работает даже с отключенными cookie.

### **SessionStorage** (сессионное хранилище, хранилище сессии)
**Сессионное хранилище** - это объект SessionStorage, который позволяет хранить данные для каждого домена, доступные на протяжении сессии, пока открыт браузер, и даже в том случае, если была осуществлена перезагрузка страницы. Однако закрытие вкладки браузера, самого браузера или перезагрузка компьютера приводит к удалению данных из sessionStorage. Используется для временного хранения данных для одного окна или вкладки браузера.
Объект SessionStorage используется гораздо реже, чем LocalStorage.

## Различия LocalStorage и SessionStorage
|LocalStorage|SessionStorage|
|--|--|
|Хранит данные бессрочно|Хранит данные, пока продолжается текущая сессия.Когда пользователь закрывает браузер, данные становятся недоступными|
|Очищается только с помощью JavaScript или очистки кэша браузера|Используются контекст с браузера верхнего уровня, поэтому каждая вкладка браузера хранит уникальные данные|
|Хранить данные объемом до 5 Мбайт|Объем данных больше, чем в Cookie|

### Методы взаимодействия с SessionStorage и LocalStorage через консоль в браузере
Объекты хранилища SessionStorage и LocalStorage предоставляют одинаковые методы:
* **setItem(key, value)** – сохранить пару ключ/значение;

* **getItem(key)** – получить данные по ключу key;

* **removeItem(key)** – удалить данные с ключом key;

* **clear()** – очистить хранилище;

* **key(index)** – получить ключ на заданной позиции;

* **length** – получить количество элементов в хранилище.

### Cохранение данных в хранилище

Функция SetItem(key, value) принимает ключ в качестве первого аргумента и значение в качестве второго аргумента. Как упоминалось ранее, все данные должны быть строками. 
Примеры установки:
```JavaScript
sessionStorage.setItem("google", "Analytics"); // ключ "google", а значение "Analytics"
localStorage.setItem ("google", "Tag Manager"); // ключ "google", а значение "Tag Manager"  
```
**_Попробовать сохранить пару ключ/значение можно в консоли разработчика на вкладке Console:_**

![](https://osipenkov.ru/wp-content/uploads/2020/07/session-local-storage-5-768x235.jpg) <br>
Сохранение ключа и значения в SessionStorage и LocalStorage

**_Перейдя на вкладку Application, мы увидим записанные в хранилище данные:_**

![](https://osipenkov.ru/wp-content/uploads/2020/07/session-local-storage-6-768x228.jpg) <br>
Вкладка Application с установленными значениями SessionStorage и LocalStorage

Если мы закроем и откроем вкладку вновь, то данные в LocalStorage сохранятся, а в SessionStorage удалятся.
Записать данные в хранилище можно несколькими способами:
```JavaScript
localStorage.setItem("key", "value");
localStorage.key = "value";
localStorage["key"] = "value";
```
Аналогично и для SessionStorage.

### Получение данных из хранилища

Функция **getItem(key)** берет ключ, который использовался при сохранении данных в качестве аргумента. Чтобы извлечь значение из ключей, которые мы сохранили, необходимо написать следующее:
```JavaScript
sessionStorage.getItem("google"); // задается ключ "google",  а отобразится значение "Analytics"
localStorage.getItem ("google"); // задается ключ "google", а отобразится значение "Tag Manager"
```
В консоли разработчика получим:

![](https://osipenkov.ru/wp-content/uploads/2020/07/session-local-storage-7-600x287.jpg) <br>

Считать данные из хранилища также можно несколькими способами:
```JavaScript
localStorage.getItem("key");
localStorage.key;
localStorage["key"];
```
Аналогично и для sessionStorage.

### Удаление данных из хранилища

Имеет всего один синтаксис **removeItem(key)**:
```JavaScript
localStorage.removeItem("key");
sessionStorage.revomeItem("key");
```
### Очистка хранилища

В любой момент вы можете удалить все записи командой **.clear()**:
```JavaScript
localStorage.clear();
sessionStorage.clear();  
```

## IndexedDB
**IndexedDB** – это способ постоянного хранения данных внутри клиентского браузера, другими словами это NOSQL хранилище на стороне клиента. Что позволяет создавать веб-приложения с богатыми возможностями обращения к данным независимо от доступности сети, ваши приложения могут работать как онлайн, так и офлайн. Это встроенная база данных, более мощная, чем LocalStorage.

* Хранит практически любые значения по ключам, несколько типов ключей
* Поддерживает транзакции для надёжности.
* Поддерживает запросы в диапазоне ключей и индексы.
* Позволяет хранить больше данных, чем LocalStorage.

IndexedDB предлагает некоторые преимущества в сравнении с SessionStorage и LocalStorage :

* Обычно она может хранить 1 ГБ данных, что делает ее подходящей для больших объектов, файлов, изображений и т. д. Получение этих элементов из памяти может сделать приложение более быстрым и эффективным.
* В отличие от файлов cookie и веб-хранилища (LocalStorage и SessionStorage), IndexedDB хранит данные нативных объектов JavaScript. Нет необходимости сериализовать в JSON или снова парсить в объект.
* Доступ к IndexedDB является асинхронным, поэтому он оказывает минимальное влияние на основной поток обработки JavaScript.

В чем отличие реляционных от NoSQL баз данных?
SQL: данные хранятся в таблицах. Каждая сущность имеет собственную таблицу, они связаны друг с другом с использованием реляционных механизмов. Отсюда и термин — «реляционная система управления базами данных». NoSQL: данные хранятся с использованием большего количества подходов, чем при использовании SQL-БД.

В чем принципиальное отличие СУБД от NoSQL БД?
Базы данных SQL используют вертикальное масштабирование, то есть они масштабируются за счет увеличения мощности сервера. Базы данных NoSQL используют горизонтальное масштабирование, то есть они масштабируются путем добавления большего количества серверов.

Для традиционных клиент-серверных приложений эта мощность обычно чрезмерна. IndexedDB предназначена для оффлайн приложений, можно совмещать с ServiceWorkers и другими технологиями.

## Как можно просмотреть содержимое всех веб-хранилищ в браузере?
Чтобы посмотреть содержимое всех веб-хранилищ в браузере, надо открыть консоль разработчика:

![](https://learn.microsoft.com/ru-ru/microsoft-edge/devtools-guide-chromium/storage/localstorage-images/storage-application-local-storage-view-key-value.png) <br>

в Google Chrome открыть DevTools (нажатием F12 или Ctrl + Shift + I для Windows и Linux (cmd + Shift + I для macOS)), перейти в панель "Application"  и найти слева раздел "Storage"
